\section{Дефибриллятор}

Дефибриллятор -- прибор, использующийся в медицине для электроимпульсной терапии нарушений сердечного ритма. Основные показания к дефибрилляции: сердечноая аритмия, фибрилляция желудочков, и медленная желудочковая тахикардия. Дефибрилляция представляет собой доставку терапевтических доз электрической энергии в сердце пострадавшего с помощью устройства. Этот процесс деполяризирует критическую массу сердечной мышцы, снимает аритмию, а также позволяет естественным клеткам синусового узла восстановить нормальный синусовый ритм сердца. Первая попытка дефибрилляции должна быть начата с \SI{4000}{\volt}, при последующих попытках напряжение увеличивается до 5000—7000 В. Электроды должны быть увлажнены и во время разряда плотно прижаты к грудной клетке.

Дефибрилляторы впервые были продемонстрированы в 1899 году Жаном-Луи Прево и Фредериком Бателли, двумя физиологами из Женевского Университета в Швейцарии. Они обнаружили, что электрическим током небольшой силы можно вызвать состояние фибрилляции желудочков у собак, в то время как более сильные разряды дают обратный эффект. Первое испытание дефибриллятора на сердце человека произошло в 1947 году, Клодом Беком, профессором хирургии Университета Кейс Вестерн Резерв. Бек впервые успешно использовал свой метод на 14-летнем мальчике, которого оперировали в связи с врожденным дефектом грудной клетки. Бек разместил электроды внутри грудной клетки по обе стороны от сердца, одновременно введя антиаритмический препарат, и добился восстановления нормального синусового ритма сердца. 

Автоматизированные внешние дефибрилляторы делятся на два типа:полностью автоматизированные и полуавтоматизированные. Большинство АВД относится ко второму типу. Такие дефибрилляторы автоматически диагностируют сердечный ритм и определяют, является ли необходимым применение электрического разряда. Если шок рекомендуется, пользователь должен нажать кнопку, чтобы активировать ток. Полностью автоматизированные AВД автоматически диагностируют сердечный ритм и оповещают пользователей, что необходимо отойти в то время как будет автоматически произведен разряд.

\subsection{Принцип работы}

Автоматический внешний дефибриллятор содержит средство формирования дефибрилляционного импульса (1), состоящее из источника электрического питания (2), емкостного накопителя электрической энергии (3), высоковольтного коммутатора (4), системы контроля, включающей средства контроля электрофизических характеристик пациента (5),блок управления(6) и средства контроля параметров высоковольтных импульсов (7), и два терапевтических электрода (8) и (9), закрепляемых на теле пациента (10). В состав устройства входит средство компрессии тела человека в области его грудной клетки, в виде упругой манжеты (11), снабженной замком (12). Генератор ультразвуковых импульсов (13) электрически связан с встроенным ультразвуковым излучателем (14), телесный угол излучения направлен в область сердца (15).
 
Автоматический внешний дефибридлятор работает следующим образом:
На теле пациента в области грудной клетки с усилием 5-8 кг закрепляют упругую манжету посредством замка упругой манжеты. Перед этой операцией предварительно на упругой манжете со стороны тела пациента устанавливают первый и второй терапевтические электроды, а также ультразвуковой излучатель. При включении источника электрического питания  обеспечивается старт работы средства формирования дефибрилляционного импульса. В том случае, если средство контроля электрофизических характеристик пациента автоматически определяет необходимость воздействия на сердце пациента дефибриллирующим импульсом, блок управления производит расчет его параметров. Одновременно с этим по каналу связи “А” блок управления задает режим работы генератора ультразвуковых импульсов, коррелирующий с параметрами дефибриллирующего импульса. После зарядки под управлением блоком питания емкостного накопителя электрической энергии  дефибрилляционный разряд подается на терапевтические электроды  и  за счет замыкания соответствующих проводящих каналов в высоковольтном коммутаторе.С небольшим временным опережением на ультразвуковой излучатель с генератора ультразвуковых импульсов подают ультразвуковой импульс, превышающий по длительности на 25-30\% дефибрилляцонный импульс. Параметры дефибрилляционного импульса во время его прохождения на терапевтические электроды  контролируют посредством средства контроля.
Таким образом, возможность почти совмещенного во времени, но разнесенного в пространстве воздействия на фибриллирующее сердце  пациента ультразвуковым и токовым (дефибриллирующим) импульсами позволяет почти на порядок снизить энергию за счет адресности доставки последнего к фибриллирующей сердечной мышце.

\subsection{Ошибки при дефибрилляции}
\begin{itemize}
	\item Длительные перерывы в массаже сердца или полное отсутствие реанимационных мероприятий во время подготовки дефибриллятора к разряду;
	\item Неплотное прижатие электродов к грудной клетке больного;
	\item Нанесение разряда низкого или чрезмерно высокого напряжения.
\end{itemize}

\pagebreak
